[
 { 
    "id": 1, 
    "topic": "I", 
    "question": "Uma Polícia <b><u>integral</u></b>, <b><u>humana</u></b>, <b><u>forte</u></b>, <b><u>coesa</u></b> e ao serviço do cidadão. As palavras sublinhadas são…", 
    "options": ["sinónimas", "antónimas", "adjetivos", "advérbios"], 
    "correct": "adjetivos" 
  },

  { 
    "id": 2, 
    "topic": "I", 
    "question": "A PSP depende do membro do Governo responsável pela Administração Interna. Qual é o sujeito da frase?", 
    "options": [
      "A PSP...",
      "...pela Administração Interna",
      "…do membro do Governo…",
      "…do membro do Governo responsável pela Administração Interna"
    ], 
    "correct": "A PSP..."
  },

  { 
    "id": 3, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual das seguintes frases não tem erros quanto aos acentos gráficos?", 
    "options": [
      "O policia pára há porta da esquadra", 
      "Na esquadra à diversas valências políciaís", 
      "Há na Polícia oportunidades de carreira", 
      "Todas as hipóteses acima estão erradas"
    ], 
    "correct": "Há na Polícia oportunidades de carreira" 
  },

  { 
    "id": 4, 
    "topic": "II", 
    "question": "Qual das seguintes instituições não é uma força de segurança ou Polícia?", 
    "options": [
      "Polícia de Segurança Pública", 
      "Guarda Nacional Republicana", 
      "Polícia Judiciária", 
      "Serviço de Informações Estratégicas de Defesa"
    ], 
    "correct": "Serviço de Informações Estratégicas de Defesa" 
  },

  { 
    "id": 5, 
    "topic": "II", 
    "question": "Qual dos seguintes crimes é o mais participado em Portugal, segundo o Relatório Anual de Segurança Interna de 2024?", 
    "options": [
      "Estacionamento abusivo", 
      "Violência doméstica", 
      "Homicídio", 
      "Condução de veículos automóveis com velocidade excessiva"
    ], 
    "correct": "Violência doméstica" 
  },

  { 
    "id": 6, 
    "topic": "III", 
    "question": "O processo criminal assegura…", 
    "options": [
      "algumas garantias de defesa, dependendo da capacidade económica dos interessados", 
      "todas as garantias de defesa, incluindo o recurso ao Provedor de Justiça", 
      "todas as garantias de defesa, incluindo o recurso", 
      "todas as garantias, exceto o recurso"
    ], 
    "correct": "todas as garantias de defesa, incluindo o recurso" 
  },

  { 
    "id": 7, 
    "topic": "IV", 
    "question": "A DUDH, concretamente no seu artigo 5.º, proíbe…", 
    "options": [
      "a prisão com culpa formada e tratamentos cruéis, a todos os portugueses de origem ou por adoção", 
      "a tortura, penas ou tratamentos cruéis, desumanos ou degradantes", 
      "penas ou medidas de coação injustas, díspares ou degradantes", 
      "a prisão sem culpa formada e tratamentos cruéis a todos os portugueses, independentemente da idade"
    ], 
    "correct": "a tortura, penas ou tratamentos cruéis, desumanos ou degradantes" 
  },

  { 
    "id": 8, 
    "topic": "V", 
    "question": "De acordo com a Lei Orgânica, a PSP…", 
    "options": [
      "é uma força de segurança de natureza militar, constituída por militares organizados num corpo especial de tropas e dotada de autonomia administrativa", 
      "está organizada hierarquicamente em todos os níveis da sua estrutura, estando o pessoal com funções policiais sujeito à hierarquia de comando e o pessoal sem funções policiais sujeito às regras gerais de hierarquia da função pública", 
      "é um corpo superior de polícia criminal, está organizada hierarquicamente na dependência do Ministério da Justiça, é um serviço central da administração direta do Estado e um órgão de polícia criminal de competência genérica", 
      "está organizada hierarquicamente em todos os níveis da sua estrutura, militarizada, sendo um serviço central do Estado sem autonomia administrativa"
    ], 
    "correct": "está organizada hierarquicamente em todos os níveis da sua estrutura, estando o pessoal com funções policiais sujeito à hierarquia de comando e o pessoal sem funções policiais sujeito às regras gerais de hierarquia da função pública" 
  },

  { 
    "id": 9, 
    "topic": "VI", 
    "question": "Nos termos do artigo 24.º do seu Estatuto, os polícias têm direito à dotação inicial do fardamento no momento do ingresso na PSP. Para efeitos...", 
    "options": [
      "a PSP participa nas despesas com a aquisição de fardamento efetuadas pelos polícias na efetividade de serviço, através da atribuição de uma comparticipação anual no valor de € 600, com a natureza de prestação social, que é assegurada decorridos dois anos sobre a data de ingresso na PSP", 
      "a PSP não participa nas despesas com a aquisição de fardamento efetuadas pelos polícias na efetividade de serviço", 
      "a PSP participa nas despesas com a aquisição de fardamento efetuadas pelos polícias na efetividade de serviço, através da atribuição de uma comparticipação anual no valor de € 600, com a natureza de prestação social, que é assegurada decorridos quatro anos sobre a data de ingresso na PSP", 
      "a PSP participa nas despesas com a aquisição de fardamento efetuadas pelos polícias na efetividade de serviço, através da atribuição de uma comparticipação anual no valor de € 600, com a natureza de prestação social, que é assegurada decorridos quatro anos sobre a data de ingresso na PSP"
    ], 
    "correct": "a PSP participa nas despesas com a aquisição de fardamento efetuadas pelos polícias na efetividade de serviço, através da atribuição de uma comparticipação anual no valor de € 600, com a natureza de prestação social, que é assegurada decorridos dois anos sobre a data de ingresso na PSP" 
  },

  { 
    "id": 10, 
    "topic": "VII", 
    "question": "Qual dos seguintes países pertence à União Europeia?", 
    "options": ["Bélgica", "Ucrânia", "Argélia", "Escócia"], 
    "correct": "Bélgica" 
  },

  { 
    "id": 11, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual das palavras não tem erro ortográfico?", 
    "options": ["Delincuente", "Oblícuo", "Inícuo", "Eloquente"], 
    "correct": "Eloquente" 
  },

  { 
    "id": 12, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual a frase sem erros?", 
    "options": [
      "Faznos falta mais mulheres na Polícia", 
      "O grupo de polícias de remunerado impediram que vandalizassem o autocarro da equipa visitante", 
      "Fize-mos um bom serviço, porém tive-mos de usar a força física", 
      "Soubesse eu mais cedo e tinha concorrido"
    ], 
    "correct": "Soubesse eu mais cedo e tinha concorrido" 
  },

  { 
    "id": 13, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual a frase sem erros?", 
    "options": [
      "O polícia háde encaminhar a vítima com dignidade", 
      "O mais velho trás a espingarda shotgun", 
      "O mais novo condus a viatura policial", 
      "Todas as hipóteses acima estão erradas"
    ], 
    "correct": "Todas as hipóteses acima estão erradas" 
  },

  { 
    "id": 14, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual a frase sem erros?", 
    "options": [
      "Não vos reconhecia", 
      "Eu sabia que te não faria o serviço", 
      "Ele é o indivíduo do qual encaminhei para a casa abrigo", 
      "Se fosse eu, não abordava-os"
    ], 
    "correct": "Não vos reconhecia" 
  },

  { 
    "id": 15, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual a frase cujo verbo está no pretérito perfeito?", 
    "options": [
      "Eu investigava se houvesse denúncia", 
      "O chefe determinou o patrulhamento de visibilidade", 
      "A comandante de esquadra tratava muito bem os agentes", 
      "Os novos carros-patrulha possuem um computador integrado"
    ], 
    "correct": "O chefe determinou o patrulhamento de visibilidade" 
  },

  { 
    "id": 16, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual a frase cujo verbo está no pretérito imperfeito?", 
    "options": [
      "O polícia abordava sempre os suspeitos com urbanidade", 
      "O suspeito tentou abrir as algemas com um clip", 
      "O infrator poderia apresentar reclamação", 
      "Todas estão incorretas"
    ], 
    "correct": "O polícia abordava sempre os suspeitos com urbanidade" 
  },

  { 
    "id": 17, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual das seguintes é uma palavra derivada por sufixação?", 
    "options": ["Descontente", "Primeiramente", "Demente", "Repente"], 
    "correct": "Primeiramente" 
  },

  { 
    "id": 18, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual das seguintes é uma palavra composta?", 
    "options": ["Carro-patrulha", "Megafone", "Superesquadra", "Antibala"], 
    "correct": "Carro-patrulha" 
  },

  { 
    "id": 19, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual das seguintes tem ortografia correta?", 
    "options": [
      "Os polícias obteram a melhor pontuação no campeonato de estrada", 
      "A delegência de busca foi um sucesso", 
      "Aumentou no ultimo recrutamento o numero de policias femeninos", 
      "Os polícias que fizeram segurança pessoal a Sua Santidade são uns privilegiados"
    ], 
    "correct": "Os polícias que fizeram segurança pessoal a Sua Santidade são uns privilegiados" 
  },

  { 
    "id": 20, 
    "topic": "I", 
    "question": "Qual o significado de \"lacuna\"?", 
    "options": ["Semelhante a lago", "Falta, omissão", "Acrescento, apêndice", "Francesismo, que significa lagoa"], 
    "correct": "Falta, omissão" 
  },
  { 
  "id": 21, 
  "topic": "I", 
  "question": "Qual dos seguintes tem ortografia correta?", 
  "options": [
    "Se eu não algema-se ia pôr em risco a nossa segurança", 
    "Autua-se o infrator e notifica-se para comparência na autoridade competente", 
    "Fizes-te bem em apreender o objeto ilícito", 
    "Todas as respostas têm erros"
  ], 
  "correct": "Autua-se o infrator e notifica-se para comparência na autoridade competente" 
},

{ 
  "id": 22, 
  "topic": "I", 
  "question": "“A PSP está organizada <b><u>hierarquicamente</u></b> em todos os níveis da sua estrutura”. Caraterize a palavra sublinhada quanto à classe gramatical.", 
  "options": ["Advérbio", "Verbo", "Adjetivo", "Palavra derivada por prefixação"], 
  "correct": "Advérbio" 
},

{ 
  "id": 23, 
  "topic": "I", 
  "question": "Qual destas frases tem pontuação incorreta?", 
  "options": [
    "De quem é este porta-algemas?", 
    "Conta como fizeste a imobilização do suspeito?", 
    "Vou de férias em julho para um destino de praia.", 
    "Que perseguição policial perigosa!"
  ], 
  "correct": "Conta como fizeste a imobilização do suspeito?" 
},

{ 
  "id": 24, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual o ministério que tem a responsabilidade de formular, conduzir, executar e avaliar as políticas de segurança interna, de controlo de fronteiras, de proteção e socorro, de planeamento civil de emergência, de segurança rodoviária e de administração eleitoral?", 
  "options": [
    "Ministério da Defesa", 
    "Ministério da Administração Interna", 
    "Ministério dos Negócios Estrangeiros", 
    "Ministério da Justiça"
  ], 
  "correct": "Ministério da Administração Interna" 
},

{ 
  "id": 25, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual das seguintes não é uma das nossas forças armadas portuguesas?", 
  "options": ["Marinha", "Exército", "Guarda Costeira", "Força Aérea"], 
  "correct": "Guarda Costeira" 
},

{ 
  "id": 26, 
  "topic": "II", 
  "question": "A quem compete exercer a ação penal, participar na execução da política criminal definida pelos órgãos de soberania, representar o Estado e defender a legalidade democrática e os interesses que a lei determinar?", 
  "options": ["Ministério Público", "Ministério da Administração Interna", "Ministério da Ação Penal", "Ministério da Ação Climática"], 
  "correct": "Ministério Público" 
},

{ 
  "id": 27, 
  "topic": "II", 
  "question": "Quem foi o Presidente da República em Portugal entre 2016 e 2021?", 
  "options": ["Aníbal Cavaco Silva", "António Gueterres", "Marcelo Rebelo de Sousa", "Jorge Sampaio"], 
  "correct": "Marcelo Rebelo de Sousa" 
},

{ 
  "id": 28, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual das seguintes afirmações está incorreta?", 
  "options": ["Jair Bolsonaro foi presidente do Brasil", "José Eduardo dos Santos foi presidente de Angola", "Liz Truss foi presidente do Reino Unido", "Donald Trump é presidente dos Estados Unidos da América"], 
  "correct": "Liz Truss foi presidente do Reino Unido" 
},

{ 
  "id": 29, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual dos seguintes países não foi uma colónia portuguesa?", 
  "options": ["África do Sul", "São Tomé e Príncipe", "Angola", "Moçambique"], 
  "correct": "África do Sul" 
},

{ 
  "id": 30, 
  "topic": "II", 
  "question": "Em que ano se deu a queda do muro de Berlim?", 
  "options": ["1789", "1809", "1989", "2009"], 
  "correct": "1989" 
},

{ 
  "id": 31, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual das seguintes afirmações é falsa?", 
  "options": [
    "A cidade de Torres Novas posiciona-se a oeste da cidade de Portalegre", 
    "A cidade do Porto posiciona-se a leste da cidade de Angra do Heroísmo", 
    "A cidade de Vila Real de Santo António posiciona-se a norte da cidade de Chaves", 
    "A cidade do Funchal posiciona-se a sul da cidade de Ponta Delgada"
  ], 
  "correct": "A cidade de Vila Real de Santo António posiciona-se a norte da cidade de Chaves"
},
{ 
  "id": 32, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual dos seguintes mares banha o continente africano?", 
  "options": [
    "Mar Báltico", 
    "Mar Negro", 
    "Mar das Caraíbas", 
    "Mar Mediterrâneo"
  ], 
  "correct": "Mar Mediterrâneo"
},
{ 
  "id": 33, 
  "topic": "II", 
  "question": "Segundo o Centro Nacional de Cibersegurança, qual das seguintes não é uma boa prática no âmbito da utilização segura dos smartphones?", 
  "options": [
    "Ativar os mecanismos de bloqueio do seu smartphone através de um PIN ou de outra funcionalidade de autenticação", 
    "Evitar ter o bluetooth e a localização do seu smartphone ligados desnecessariamente", 
    "Utilizar uma VPN sempre que se ligar a uma Wi-Fi pública ou então optar por utilizar os dados para aceder à internet em lugares sem Wi-Fi doméstico ou profissional", 
    "Evitar atualizar o sistema e as aplicações"
  ], 
  "correct": "Evitar atualizar o sistema e as aplicações"
},
{ 
  "id": 34, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual dos seguintes autores portugueses tem obras publicadas no presente século?", 
  "options": [
    "António Lobo Antunes", 
    "Eça de Queiroz", 
    "Luís de Camões", 
    "Miguel Torga"
  ], 
  "correct": "António Lobo Antunes"
},
{ 
  "id": 35, 
  "topic": "II", 
  "question": "Qual das seguintes não é uma modalidade desportiva olímpica?", 
  "options": [
    "Skate", 
    "Surf", 
    "Parkour", 
    "BMX Freestyle"
  ], 
  "correct": "Parkour"
},
{ 
  "id": 36, 
  "topic": "II", 
  "question": "A Lei n.º 22/2023, de 25 de maio, conhecida pela 'Lei da Eutanásia', vem…", 
  "options": [
    "regular as condições em que a morte medicamente assistida não é punível, alterando o Código Civil", 
    "regular as condições em que a morte medicamente assistida não é punível, alterando o Código Penal", 
    "regular as condições em que a interrupção voluntária da gravidez não é punível, alterando o Código Penal", 
    "regular as condições em que a interrupção voluntária da gravidez não é punível, alterando a Constituição da República Portuguesa"
  ], 
  "correct": "regular as condições em que a morte medicamente assistida não é punível, alterando o Código Penal"
},
{ 
  "id": 37, 
  "topic": "II", 
  "question": "Segundo o Instituto Nacional de Estatística, Portugal atingiu a fevereiro de 2023, uma taxa de inflação nos alimentos não transformados de 20.1%, sendo este o valor mais alto em tempos recentes. Essencialmente, podemos entender esta inflação como…", 
  "options": [
    "um aumento geral dos preços dos bens e serviços", 
    "uma diminuição geral dos preços dos bens e serviços", 
    "o incremento do preço cobrado por um empréstimo e o dinheiro que se ganha com um depósito de poupança", 
    "a diminuição do preço cobrado por um empréstimo e o dinheiro que se perde com um depósito de poupança"
  ], 
  "correct": "um aumento geral dos preços dos bens e serviços"
},
{ 
  "id": 38, 
  "topic": "II", 
  "question": "Recep Tayyip Erdogan viu o seu mandato de presidente renovado por cinco anos, na segunda volta das eleições, com 52% dos votos, no mês de maio de 2023. Em que país ocorreram estas eleições?", 
  "options": [
    "Egito", 
    "Irão", 
    "Turquia", 
    "Somália"
  ], 
  "correct": "Turquia"
},
{ 
  "id": 39, 
  "topic": "II", 
  "question": "A Câmara Municipal de Lisboa inaugurou, no mês de maio de 2023, uma estátua em homenagem a Eduardo Lourenço, assinalando os 100 anos do seu nascimento. Em que área do conhecimento se notabilizou Eduardo Lourenço?", 
  "options": [
    "Arquitetura", 
    "Medicina", 
    "Filosofia", 
    "Física"
  ], 
  "correct": "Filosofia"
},
{ 
  "id": 40, 
  "topic": "II", 
  "question": "A Jornada Mundial da Juventude, que este ano ocorrerá em Portugal, é um evento de natureza religiosa, com uma identidade…", 
  "options": [
    "cristã italiana", 
    "islâmica", 
    "judaica", 
    "Todas as opções estão incorretas"
  ], 
  "correct": "Todas as opções estão incorretas"
},
{ "id": 41, "topic": "III", "question": "Têm direito de sufrágio…", "options": ["todos os cidadãos maiores de 18 anos, independentemente das suas capacidades físicas ou mentais", "todos os cidadãos maiores de 21 anos, ressalvadas as capacidades individuais de cada um", "todos os cidadãos maiores de 18 anos, ressalvadas as incapacidades previstas na lei geral", "todos os cidadãos maiores de 16 anos, ressalvadas as incapacidades previstas na lei especial"], "correct": "todos os cidadãos maiores de 18 anos, ressalvadas as incapacidades previstas na lei geral" },

{ "id": 42, "topic": "III", "question": "São órgãos de soberania…", "options": ["o Presidente da República, as assembleias de freguesia, o Governo, as fundações e os tribunais", "o Presidente da República, as assembleias municipais, o Governo e os tribunais", "o Presidente da República, a Assembleia da República, o Governo, as regiões autónomas o e os tribunais", "o Presidente da República, a Assembleia da República, o Governo e os tribunais"], "correct": "o Presidente da República, a Assembleia da República, o Governo e os tribunais" },

{ "id": 43, "topic": "III", "question": "Consideram-se práticas discriminatórias as ações ou omissões em razão do género, credo, nacionalidade ou origem étnica, que recusem ou coloquem em causa…", "options": ["a limitação de acesso aos cuidados de saúde prestados em estabelecimentos de saúde públicos ou privados", "o acesso a locais públicos ou abertos ao público", "a venda, doação ou transação de prédios rústicos ou urbanos", "Todas as afirmações anteriores estão corretas"], "correct": "Todas as afirmações anteriores estão corretas" },

{ "id": 44, "topic": "III", "question": "As funções da PSP, previstas no artigo 272.º da CRP, são…", "options": ["defender a legalidade democrática, garantir a segurança interna e os direitos dos cidadãos", "defender a ilegalidade democrática, garantir o Estado de Direito e os direitos das instituições públicas", "manter a ordem e paz públicas e garantir a segurança externa de todos os portugueses", "Todas as afirmações anteriores estão erradas"], "correct": "defender a legalidade democrática, garantir a segurança interna e os direitos dos cidadãos" },

{ "id": 45, "topic": "III", "question": "São símbolos nacionais e língua oficial, de acordo com o artigo 11.º da CRP…", "options": ["o Presidente da República e a Bandeira Nacional, e a língua oficial é o Mirandês", "a Bandeira Nacional e o Hino Nacional, a Portuguesa, e a língua oficial é o Português", "o Presidente da República, o Governo e as regiões autónomas, e a língua oficial é o Português", "o Presidente da Assembleia República, o Governo e os tribunais, e a língua oficial é o Português"], "correct": "a Bandeira Nacional e o Hino Nacional, a Portuguesa, e a língua oficial é o Português" },

{ "id": 46, "topic": "IV", "question": "Todo indivíduo tem direito…", "options": ["à educação, ao desporto e à segurança individual e coletiva", "à vida, à liberdade, à autocracia e à segurança interna e externa", "à vida, à liberdade e à segurança pessoal", "à saúde, ao desporto e à liberdade religiosa."], "correct": "à vida, à liberdade e à segurança pessoal" },

{ "id": 47, "topic": "IV", "question": "Todos os seres humanos nascem…", "options": ["livres e iguais em dignidade e em direitos", "livres e iguais em dignidade e em direitos, exceto os apátridas", "livres e desiguais em dignidade e sobretudo nos direitos económicos e sociais", "livres e desiguais em dignidade e em direitos"], "correct": "livres e iguais em dignidade e em direitos" },

{ "id": 48, "topic": "IV", "question": "É proibido, sob todas as formas…", "options": ["deter as pessoas, privando-as da sua liberdade", "manter as pessoas em escravatura ou em servidão, exceto se for com o seu consentimento", "manter as pessoas em escravatura ou em servidão", "Todas as afirmações anteriores estão incorretas"], "correct": "manter as pessoas em escravatura ou em servidão" },

{ "id": 49, "topic": "IV", "question": "Toda a pessoa acusada de um ato delituoso presume-se…", "options": ["inocente, até que a sua culpabilidade fique legalmente provada no decurso de um processo", "criminoso, até que a sua inocência fique legalmente provada no decurso de um processo público, em que todas as garantias necessárias de defesa lhe sejam asseguradas", "absolvido, até que a sua culpabilidade fique legalmente provada no decurso de um processo particular, em que todas as garantias necessárias de defesa lhe sejam garantidas", "culpado, até que a sua inocência fique legalmente provada no decurso de um processo público, em que todas as garantias necessárias de defesa lhe sejam asseguradas"], "correct": "inocente, até que a sua culpabilidade fique legalmente provada no decurso de um processo" },

{ "id": 50, "topic": "IV", "question": "Toda a pessoa tem direito à liberdade de reunião e de associação pacíficas.", "options": ["Ninguém pode ser obrigado a fazer parte de uma associação, exceto as associações sindicais ou profissionais", "Ninguém pode ser obrigado a fazer parte de uma associação", "Ninguém pode ser obrigado a fazer parte de uma associação, exceto se esta estiver em conformidade com os bons costumes", "Ninguém pode ser obrigado a fazer parte de uma associação, exceto os menores de 18 anos"], "correct": "Ninguém pode ser obrigado a fazer parte de uma associação" },

{ "id": 51, "topic": "V", "question": "Nos termos da sua Lei Orgânica, a PSP tem por missão…", "options": ["assegurar a legalidade democrática, garantir a segurança interna e os direitos dos cidadãos, nos termos da Constituição e da lei", "assegurar a legalidade autocrática, garantir a segurança interna e os direitos dos cidadãos, nos termos da Constituição e da lei", "assegurar a legalidade democrática, garantir a segurança interna, a segurança externa e os direitos dos cidadãos, nos termos da Constituição e da lei", "assegurar a legalidade autocrática, garantir a segurança interna, a segurança externa e os direitos dos cidadãos, nos termos da Constituição e da lei"], "correct": "assegurar a legalidade democrática, garantir a segurança interna e os direitos dos cidadãos, nos termos da Constituição e da lei" },

{ "id": 52, "topic": "V", "question": "Nos termos da sua Lei Orgânica, a PSP depende…", "options": ["do Primeiro-Ministro", "do membro do Governo responsável pela área da justiça", "do membro do Governo responsável pela área da administração interna", "do membro do Governo responsável pela área da defesa nacional"], "correct": "do membro do Governo responsável pela área da administração interna" },

{ "id": 53, "topic": "V", "question": "Em situações de normalidade institucional, as atribuições da PSP são as decorrentes da legislação de segurança interna, nomeadamente da sua Lei Orgânica. Constitui atribuição da PSP…", "options": ["garantir e fiscalizar o cumprimento da lei nas áreas de jurisdição do sistema de autoridade marítima, com vista, nomeadamente, a preservar a regularidade das atividades marítimas", "garantir a ordem e a tranquilidade públicas e a segurança e a proteção das pessoas e dos bens", "prevenir e investigar as infrações tributárias, fiscais e aduaneiras, bem como fiscalizar e controlar a circulação de mercadorias sujeitas à ação tributária, fiscal ou aduaneira", "Todas as afirmações anteriores estão corretas"], "correct": "garantir a ordem e a tranquilidade públicas e a segurança e a proteção das pessoas e dos bens" },

{ "id": 54, "topic": "V", "question": "Nos termos do artigo 17.º da Lei Orgânica da PSP, a sua estrutura geral compreende…", "options": ["os departamentos, os postos e os serviços partilhados", "o Comando-Geral, os serviços administrativos e a Unidade Especial", "a Direção Nacional, as unidades de polícia e os estabelecimentos de ensino policial", "a Direção Nacional, as unidades de polícia e os postos de atendimento"], "correct": "a Direção Nacional, as unidades de polícia e os estabelecimentos de ensino policial" },

{ "id": 55, "topic": "V", "question": "Os estabelecimentos de ensino policial existentes na PSP são…", "options": ["a Escola de Oficiais, a Escola de Chefes e a Escola de Agentes", "a Escola de Oficiais e a Escola Prática de Polícia", "o Instituto Superior de Ciências Policiais e Segurança Interna, a Escola de Chefes e a Escola de Agentes", "o Instituto Superior de Ciências Policiais e Segurança Interna e a Escola Prática de Polícia"], "correct": "o Instituto Superior de Ciências Policiais e Segurança Interna e a Escola Prática de Polícia" },

{ "id": 56, "topic": "V", "question": "Os comandos territoriais da PSP podem ser…", "options": ["comandos regionais, metropolitanos ou distritais", "comandos autónomos, metropolitanos ou zonais", "comandos regionais, urbanos ou rurais", "comandos zonais, metropolitanos ou distritais"], "correct": "comandos regionais, metropolitanos ou distritais" },

{ "id": 57, "topic": "V", "question": "Os comandos metropolitanos de polícia têm sede em…", "options": ["Lisboa, Braga, Coimbra e Porto", "Lisboa e Porto", "Lisboa, Setúbal, Braga e Funchal", "Lisboa, Porto, Faro e Coimbra"], "correct": "Lisboa e Porto" },

{ "id": 58, "topic": "V", "question": "Para efeitos do disposto na Lei Orgânica da PSP, consideram-se unidades de polícia…", "options": ["os comandos territoriais e a Unidade Especial de Polícia", "a Unidade Especial de Polícia, os comandos metropolitanos e os estabelecimentos de ensino policial", "os comandos regionais, os comandos metropolitanos e os comandos distritais da PSP", "a Inspeção, os comandos territoriais, a Unidade Especial de Polícia e o Departamento de Operações"], "correct": "os comandos territoriais e a Unidade Especial de Polícia" },

{ "id": 59, "topic": "V", "question": "Conforme previsto no artigo 12.º da sua Lei Orgânica, a PSP, no âmbito das suas atribuições, utiliza as medidas de polícia…", "options": ["por iniciativa própria dos órgãos de polícia criminal", "por mandado do juiz ou do Ministério Público", "legalmente previstas e nas condições e termos da Constituição e da Lei de Segurança Interna", "por mandado do Juiz de Instrução Criminal para julgamento sob a forma sumária"], "correct": "legalmente previstas e nas condições e termos da Constituição e da Lei de Segurança Interna" },

{ "id": 60, "topic": "V", "question": "Os meios de coerção não podem…", "options": ["deixar de ser apresentados imediatamente, ou no mais curto prazo possível, sem exceder as 48 horas, ao juiz de instrução", "ser usados para além do bom senso do homem médio comum", "ser usados para além do estritamente necessário;", "deixar de ser apresentados imediatamente ao juiz territorialmente competente"], "correct": "ser usados para além do estritamente necessário;" },

{ "id": 61, "topic": "V", "question": "A prestação de serviços especiais acontece…", "options": ["mediante a utilização dos elementos de serviço ao Corpo de Intervenção", "mediante a utilização do efetivo do Grupo de Operações Especiais", "mediante solicitação, que, após serem autorizados pela entidade competente, são remunerados pelos requisitantes", "mediante determinação, sendo o pessoal com funções policiais remunerado pelo Fundo de Garantia de Serviços Especiais"], "correct": "mediante solicitação, que, após serem autorizados pela entidade competente, são remunerados pelos requisitantes" },

{ "id": 62, "topic": "V", "question": "O Corpo de Intervenção constitui uma força de reserva à ordem do Diretor Nacional, especialmente preparada e destinada a ser utilizada…", "options": ["em ações de manutenção e reposição de ordem pública", "para a segurança pessoal de altas entidades, membros de órgãos de soberania, proteção policial de testemunhas ou outros cidadãos sujeitos a ameaça", "para combater situações de violência declarada, cuja resolução ultrapasse os meios normais de atuação", "especialmente na aplicação de canídeos no quadro de competências da PSP"], "correct": "em ações de manutenção e reposição de ordem pública" },

{ "id": 63, "topic": "V", "question": "A Unidade Especial de Polícia compreende na sua constituição…", "options": ["seis subunidades", "três subunidades", "quatro subunidades", "cinco subunidades"], "correct": "cinco subunidades" },

{ "id": 64, "topic": "V", "question": "Após a conclusão com sucesso do Curso de Formação de Agentes, os alunos são nomeados definitivamente na categoria de agente, a qual se inicia com um período experimental de…", "options": ["seis meses", "um ano", "dois anos", "três anos"], "correct": "um ano" },

{ "id": 65, "topic": "V", "question": "Nos termos do artigo 3.º da Lei Orgânica, constituem atribuições da PSP…", "options": ["garantir a ordem e tranquilidade públicas, segurança e proteção de pessoas e bens", "garantir a execução dos atos administrativos emanados da autoridade competente que visem impedir o incumprimento da lei ou a sua violação continuada", "contribuir para a formação e informação em matéria de segurança dos cidadãos", "Todas as afirmações estão corretas"], "correct": "Todas as afirmações estão corretas" },

{ "id": 66, "topic": "V", "question": "Nos termos da Lei Orgânica da PSP, no caso de atribuições cometidas simultaneamente à Guarda Nacional Republicana, a área de responsabilidade da PSP é definida por portaria do ministro da tutela. Fora da sua área de responsabilidade, a intervenção da PSP depende…", "options": ["de ordem judicial do tribunal da área", "do pedido de outra força de segurança, de ordem especial ou de imposição legal", "de ordem do presidente da câmara municipal da área", "Todas as afirmações estão corretas"], "correct": "do pedido de outra força de segurança, de ordem especial ou de imposição legal" },

{ "id": 67, "topic": "VI", "question": "A condição policial, conforme definida no Estatuto da PSP, caracteriza-se…", "options": ["pela subordinação ao interesse público e privado", "pela adoção, em todas as situações, de uma conduta pessoal e profissional conforme aos princípios éticos e deontológicos da função policial", "pela defesa e legalidade do despotismo, da segurança interna e dos direitos fundamentais dos cidadãos, nos termos da Constituição e da lei", "Todas as afirmações anteriores estão corretas."], "correct": "pela adoção, em todas as situações, de uma conduta pessoal e profissional conforme aos princípios éticos e deontológicos da função policial" },

{ "id": 68, "topic": "VI", "question": "Os polícias estão investidos do poder de autoridade nos termos e limites previstos na Constituição e na lei. São deveres especiais dos polícias…", "options": ["agir com a determinação exigível, recorrendo à força, mesmo para além do estritamente necessário, para cumprir uma tarefa legalmente exigida ou autorizada", "atuar para garantir a proteção das vítimas de crimes, podendo estabelecer prioridades em razão de ascendência, sexo, raça, língua, território de origem, religião, convicções políticas ou ideológicas, condição social ou orientação sexual", "observar estritamente, e com a diligência devida, a tramitação, os prazos e os requisitos exigidos pela lei, sempre que procedam à detenção de alguém", "garantir a proteção das vítimas de crimes, dos detidos e das pessoas que se encontrem sob a sua custódia ou proteção, sem ser limitada pela honra e dignidade da pessoa humana."], "correct": "observar estritamente, e com a diligência devida, a tramitação, os prazos e os requisitos exigidos pela lei, sempre que procedam à detenção de alguém" },

{ "id": 69, "topic": "VI", "question": "A carreira de agente de polícia é uma carreira especial de complexidade funcional de grau 2. Assim…", "options": ["são definitivamente nomeados na categoria de agente os alunos habilitados com o Curso de Formação de Agentes ministrado no Instituto Superior de Ciências Policiais e Segurança Interna", "são nomeados na categoria de agente os alunos habilitados com o Curso de Formação de Oficiais de Polícia ministrado na Escola Prática de Polícia;", "a nomeação definitiva dos polícias inicia-se com o período experimental de dois anos", "são nomeados na categoria de agente os alunos habilitados com o Curso de Formação de Agentes ministrado na Escola Prática de Polícia"], "correct": "são nomeados na categoria de agente os alunos habilitados com o Curso de Formação de Agentes ministrado na Escola Prática de Polícia" },

{ "id": 70, "topic": "VI", "question": "A alteração ou interrupção de período de férias dos polícias pode ocorrer do seguinte modo:", "options": ["Por exigência imperiosa de serviço, mediante despacho fundamentado do superior hierárquico, podendo ser alterado ou interrompido o período de férias já marcado", "Por exigência imperiosa de serviço, mediante despacho fundamentado do comandante do comando, podendo ser alterado ou interrompido o período de férias já marcado", "Por exigência imperiosa de serviço, mediante despacho fundamentado do Diretor Nacional, podendo ser alterado ou interrompido o período de férias já marcado", "Mesmo por exigência imperiosa de serviço, nunca pode ser alterado ou interrompido o período de férias já marcado"], "correct": "Por exigência imperiosa de serviço, mediante despacho fundamentado do Diretor Nacional, podendo ser alterado ou interrompido o período de férias já marcado" },
{ "id": 71, "topic": "VI", "question": "A PSP possui as seguintes carreiras:", "options": ["Oficial, Chefe e Agente", "Oficial, Subchefe e Guarda", "Intendente, Comissário e Agente", "Oficial Superior, Comissário, Chefe e Agente"], "correct": "Oficial, Chefe e Agente" },

{ "id": 72, "topic": "VI", "question": "Qual das seguintes ordenações de categorias é a correta, do mais graduado para o menos graduado:", "options": ["Agente Principal, Comissário, Subcomissário, Subintendente", "Subcomissário, Intendente, Agente Principal, Agente", "Comissário, Subintendente, Agente Coordenador, Chefe, Agente", "Superintendente-Chefe, Intendente, Chefe Coordenador, Agente Coordenador, Agente Principal"], "correct": "Superintendente-Chefe, Intendente, Chefe Coordenador, Agente Coordenador, Agente Principal" },

{ "id": 73, "topic": "VI", "question": "O artigo 25.º do Estatuto dos polícias da PSP estabelece que os polícias têm direito ao uso e porte de arma e munições de qualquer tipo…", "options": ["desde que distribuídas pelo Estado, e estão sujeitos a um plano de formação e de certificação constituído por prova teórica e prática de tiro", "desde que distribuídas pelo Estado, ficando o treino de tiro à responsabilidade dos mesmos a efetuar em clubes de tiro certificados", "desde que adquiridas pelos próprios, ficando o treino de tiro à responsabilidade dos mesmos a efetuar em clubes de tiro certificados", "desde que adquiridas pelos próprios, e estão sujeitos a um plano de formação e de certificação constituído por prova teórica e prática de tiro"], "correct": "desde que distribuídas pelo Estado, e estão sujeitos a um plano de formação e de certificação constituído por prova teórica e prática de tiro" },

{ "id": 74, "topic": "VI", "question": "No âmbito do livre-trânsito e direito de acesso, previsto no artigo 20.º do Estatuto, aos polícias…", "options": ["quando devidamente identificados, é facultada a entrada livre em estabelecimentos e outros locais públicos, abertos ao público e privados, para a realização de ações policiais", "só quando fardados e em missão de serviço, é facultada a entrada livre em estabelecimentos e outros locais públicos, abertos ao público e privados, para a realização de ações policiais", "quando devidamente identificados, mesmo fora de horas, ou em espaços privados mas abertos ao público, é facultada a entrada livre, para a realização de ações policiais", "quando devidamente identificados e em missão de serviço, é facultada a entrada livre em estabelecimentos e outros locais públicos ou abertos ao público para a realização de ações policiais"], "correct": "quando devidamente identificados e em missão de serviço, é facultada a entrada livre em estabelecimentos e outros locais públicos ou abertos ao público para a realização de ações policiais" },

{ "id": 75, "topic": "VI", "question": "No que concerne à utilização dos meios de transporte, o Estatuto dos polícias da PSP prevê que…", "options": ["aos polícias, quando devidamente identificados e em missão de serviço, é facultado o livre acesso, na sua área de residência, aos transportes coletivos terrestres, fluviais e marítimos", "aos polícias, quando devidamente identificados e em missão de serviço, é facultado o livre acesso, em todo o território nacional, aos transportes coletivos terrestres, fluviais e marítimos", "aos polícias é facultado o livre acesso, nas zonas metropolitanas de Lisboa e do Porto, aos transportes coletivos terrestres, fluviais e marítimos, independentemente do local onde exercem funções", "aos polícias é facultado o livre acesso, em todo o território nacional, aos transportes coletivos terrestres, fluviais e marítimos"], "correct": "aos polícias, quando devidamente identificados e em missão de serviço, é facultado o livre acesso, em todo o território nacional, aos transportes coletivos terrestres, fluviais e marítimos" },

{ "id": 76, "topic": "VI", "question": "Constitui uma das condições de promoção para a categoria de Agente Principal…", "options": ["ter, pelo menos, o tempo mínimo de quatro anos de serviço efetivo na categoria de agente", "ter, pelo menos, o tempo mínimo de cinco anos de serviço efetivo na categoria de agente", "ter, pelo menos, o tempo mínimo de seis anos de serviço efetivo na categoria de agente", "ter, pelo menos, o tempo mínimo de sete anos de serviço efetivo na categoria de agente"], "correct": "ter, pelo menos, o tempo mínimo de seis anos de serviço efetivo na categoria de agente" },

{ "id": 77, "topic": "VI", "question": "O Estatuto Profissional da PSP aplica-se…", "options": ["ao pessoal com funções policiais e sem funções policiais da PSP, exceto em período de ausência por doença prolongada", "ao pessoal com funções policiais e sem funções policiais da PSP, em qualquer situação", "ao pessoal com funções policiais da PSP, designados por polícias, em qualquer situação;", "ao pessoal com funções policiais da PSP, designados por polícias, exceto em período de férias"], "correct": "ao pessoal com funções policiais da PSP, designados por polícias, em qualquer situação;" },

{ "id": 78, "topic": "VII", "question": "A União Europeia é oficialmente criada…", "options": ["pelo Tratado de Maastricht", "pelo Tratado de Roma", "pelo Tratado de Lisboa", "pelo Tratado de Madrid"], "correct": "pelo Tratado de Maastricht" },

{ "id": 79, "topic": "VII", "question": "A presidência da Comissão Europeia atualmente é ocupada por…", "options": ["Josep Borrell", "Emily O’Reilly", "Ursula von der Leyen", "Charles Michel"], "correct": "Ursula von der Leyen" },

{ "id": 80, "topic": "VII", "question": "O Conselho da União Europeia e o Parlamento Europeu…", "options": ["negoceiam, aprovam e adotam conjuntamente a legislação europeia", "negoceiam, aprovam e adotam separadamente, a política europeia", "adotam, aprovam ou rejeitam pareceres conjuntamente", "legislam, aprovam e adotam separadamente a política europeia de segurança comum"], "correct": "negoceiam, aprovam e adotam conjuntamente a legislação europeia" },
{
    "id": 81,
    "topic": "I",
    "question": "O que significa a palavra <u><b>redundante</b></u>?",
    "options": ["Supérfluo", "Redondo", "Importante", "Redutor"],
    "correct": "Supérfluo"
  },
  {
    "id": 82,
    "topic": "I",
    "question": "O que significa a palavra <u>lenidade</u>?",
    "options": ["Bravura", "Arte de trabalhar a lã", "Rugosidade", "Suavidade"],
    "correct": "Suavidade"
  },
  {
    "id": 83,
    "topic": "I",
    "question": "De entre as hipóteses apresentadas, indique o antónimo de <u><b>conciso</b></u>",
    "options": ["Abreviado", "Lacónico", "Convincente", "Prolixo"],
    "correct": "Prolixo"
  },
  {
    "id": 84,
    "topic": "I",
    "question": "De entre as hipóteses apresentadas, indique o antónimo de <u><b>diligenciar</b></u>",
    "options": ["Esforçar-se por", "Negligenciar", "Intentar", "Influenciar"],
    "correct": "Negligenciar"
  },
  {
    "id": 85,
    "topic": "I",
    "question": "Qual das frases seguintes tem a forma verbal adequada?",
    "options": [
      "Ontem a PSP efetuou cinco detenções na cidade de Torres Novas",
      "A comunicação social, no proximo sábado, acompanhou uma equipa de Investigação Criminal da PSP",
      "Na semana passada nós vamos depor à Esquadra",
      "Ontem, elementos da PSP, abrirão um inquérito crime."
    ],
    "correct": "Ontem a PSP efetuou cinco detenções na cidade de Torres Novas"
  },
  {
    "id": 86,
    "topic": "I",
    "question": "Qual das seguintes palavras contém erro na acentuação?",
    "options": ["Miúdo", "Estávamos", "Veem-se", "Libertássem"],
    "correct": "Libertássem"
  },
  {
    "id": 87,
    "topic": "I",
    "question": "Indique por qual das orações é formada a seguinte frase “A noite está linda”",
    "options": ["Oração Coordenada", "Oração Absoluta", "Oração Subordinada", "Oração Subordinante"],
    "correct": "Oração Absoluta"
  },
  {
    "id": 88,
    "topic": "I",
    "question": "“Ninguém” é:",
    "options": ["pronome possessivo", "pronome demonstrativo", "pronome relativo", "pronome indefinido"],
    "correct": "pronome indefinido"
  },
  {
    "id": 89,
    "topic": "I",
    "question": "O verbo sublinhado em \"eu neste momento <u><b>bebia</b></u> um café\" encontra-se no:",
    "options": ["Pretérito perfeito", "Pretérito imperfeito", "Futuro", "Presente"],
    "correct": "Pretérito imperfeito"
  },
  {
    "id": 90,
    "topic": "I",
    "question": "Indique qual a figura de estilo presente na seguinte frase: “Aquela triste e leda madrugada”",
    "options": ["Comparação", "Metáfora", "Hipérbole", "Antítese"],
    "correct": "Antítese"
  },
  {
    "id": 91,
    "topic": "I",
    "question": "A palavra sublinhada na frase “encontrei o <u><b>seu</b></u> livro, Sr.Professor” é um pronome:",
    "options": ["Demonstrativo", "Imperativo", "Indefinido", "Possessivo"],
    "correct": "Possessivo"
  },
  {
    "id": 92,
    "topic": "I",
    "question": "Indique a frase em que o seu adjetivo se encontra no Grau Superlativo Absoluto Analítico",
    "options": ["O João é um aluno muito estudioso", "O João é um aluno estudioso", "O João é um aluno estudiosíssimo", "O João é um aluno tão estudioso como o Rui"],
    "correct": "O João é um aluno muito estudioso"
  },
  {
    "id": 93,
    "topic": "I",
    "question": "O adjetivo sublinhado na frase, \"O António é <u><b>altíssimo</b></u>\", está em que grau:",
    "options": ["Superlativo absoluto sintético", "Superlativo absoluto analítico", "Superlativo relativo de superioridade", "Superlativo relativo de inferioridade"],
    "correct": "Superlativo absoluto sintético"
  },
  {
    "id": 94,
    "topic": "I",
    "question": "As palavras \"concelho\" e \"conselho\" são:",
    "options": ["Palavras da mesma família", "Palavras homónimas", "Palavras homófonas", "Palavras sinónimas"],
    "correct": "Palavras homófonas"
  },
  {
    "id": 95,
    "topic": "I",
    "question": "”Quando” é:",
    "options": ["Advérbio de lugar", "Advérbio de tempo", "Advérbio de modo", "Uma preposição"],
    "correct": "Advérbio de tempo"
  },
  {
    "id": 96,
    "topic": "I",
    "question": "Qual das seguintes palavras contém erro na acentuação?",
    "options": ["Miúdo", "Estávamos", "Veem-se", "Libertássem"],
    "correct": "Libertássem"
  },
  {
    "id": 97,
    "topic": "I",
    "question": "Indique por qual das orações é formada a seguinte frase “A noite está linda”",
    "options": ["Oração Coordenada", "Oração Absoluta", "Oração Subordinada", "Oração Subordinante"],
    "correct": "Oração Absoluta"
  },
  {
    "id": 98,
    "topic": "I",
    "question": "”Ninguém” é:",
    "options": ["pronome possessivo", "pronome demonstrativo", "pronome relativo", "pronome indefinido"],
    "correct": "pronome indefinido"
  },
  {
    "id": 99,
    "topic": "I",
    "question": "Das frases seguintes, apenas uma se encontra no pretérito perfeito.",
    "options": ["A Iva arrumou a casa toda", "O Rui via televisão enquanto a Rute brincava", "Eu serei um bom polícia", "Eu tinha muita vontade de ser polícia"],
    "correct": "A Iva arrumou a casa toda"
  },
  {
    "id": 100,
    "topic": "I",
    "question": "Selecione a opção em que a palavra \"alto\" é um advérbio",
    "options": ["Há um ninho de águia no alto daquele monte", "As garças são conhecidas pelo seu pescoço alto", "O galo cantou alto e fez-se ouvir nas redondezas", "Esse ninho ficou num local muito alto e inacessível"],
    "correct": "O galo cantou alto e fez-se ouvir nas redondezas"
  },
  {
    "id": 101,
    "topic": "II",
    "question": "Indique quem é o atual Presidente da Assembleia da República",
    "options": [
      "Maria de Assunção Andrade Esteves",
      "José Pedro Aguiar-Branco",
      "Jaime José de Matos da Gama",
      "Todas as opções estão erradas"
    ],
    "correct": "José Pedro Aguiar-Branco"
  },
  {
    "id": 102,
    "topic": "II",
    "question": "O Campeonato do Mundo do Atletismo, decorrido no passado ano de 2025, decorreu no Japão, na cidade de:",
    "options": [
      "Sapporo",
      "Kyoto",
      "Osaka",
      "Tóquio"
    ],
    "correct": "Tóquio"
  },
  {
    "id": 103,
    "topic": "II",
    "question": "Nos Óscares de 2024, quem ganhou o prémio para Melhor Filme?",
    "options": [
      "Maestro",
      "Barbie",
      "Oppenheimer",
      "The Zone Of Interest"
    ],
    "correct": "Oppenheimer"
  },
  {
    "id": 104,
    "topic": "I",
    "question": "Qual das frases complexas seguintes contém uma oração subordinada concessiva?",
    "options": [
      "Desde que haja bilhetes suficientes, podemos levar todos os alunos à estreia do espetáculo",
      "Logo que haja bilhetes suficientes, podemos levar todos os alunos à estreia do espetáculo",
      "Visto que o preço dos bilhetes é elevado, não posso assistir à estreia desse espetáculo",
      "Ainda que o preço dos bilhetes seja elevado, não posso perder a estreia desse espetáculo"
    ],
    "correct": "Ainda que o preço dos bilhetes seja elevado, não posso perder a estreia desse espetáculo"
  },
  {
    "id": 105,
    "topic": "I",
    "question": "Qual das seguintes frases contém a sequência de palavras cujas classes são \"determinante - nome - pronome - verbo - determinante - nome - verbo - nome - advérbio - adjetivo\"?",
    "options": [
      "Essa história que humaniza os extraterrestres inspirou vários filmes conhecidos",
      "O viajante que chegou a Lisboa relatou aventuras verdadeiramente impressionantes",
      "Certos cientistas que investigam o espaço fazem descobertas bem interessantes",
      "A possibilidade de viajarmos até Marte não deixa ninguém indiferente"
    ],
    "correct": "Certos cientistas que investigam o espaço fazem descobertas bem interessantes"
  },
  {
    "id": 106,
    "topic": "I",
    "question": "Identifique a relação semântica que a palavra \"sentidos\" estabelece com a palavra \"visão\" na frase seguinte: \"Esta paisagem é um estimulo para os <u><b>sentidos</b></u>, em especial para a <u><b>visão</b></u>.\"",
    "options": [
      "Hiperonimia",
      "Holonímia",
      "Antonimia",
      "Sinonímia"
    ],
    "correct": "Sinonímia"
  },
  {
    "id": 107,
    "topic": "II",
    "question": "O atentado terrorista da Christchurch, na Nova Zelândia, que ocorreu em março de 2019, foi perpetrado por um cidadão australiano conotado como:",
    "options": [
      "Separatista",
      "Anarquista",
      "Supremacista-branco",
      "Jihadista"
    ],
    "correct": "Supremacista-branco"
  },
  {
    "id": 108,
    "topic": "II",
    "question": "O movimento Coletes Amarelos, que teve início após o anúncio da subida dos impostos sobre os produtos petrolíferos, teve a sua origem:",
    "options": [
      "Em França",
      "Na Bélgica",
      "No Reino Unido",
      "Em Espanha"
    ],
    "correct": "Em França"
  },
  {
    "id": 109,
    "topic": "II",
    "question": "A APAV, Associação Portuguesa de Apoio à Vitima, é uma instituição sem fins lucrativos com o intuito de, entre outras incumbências:",
    "options": [
      "Promover a proteção dos autores de práticas criminais, desde que declarado o arrependimento em sede de julgamento",
      "Promover a proteção e apoio a vítimas de infrações criminais",
      "Promover a proteção e apoio das vitimas de violência doméstica, predominantemente",
      "Todas as opções estão corretas"
    ],
    "correct": "Promover a proteção e apoio a vítimas de infrações criminais"
  },
  {
    "id": 110,
    "topic": "II",
    "question": "Na sequência da pandemia COVID-19, em julho de 2020, Donald Trump, presidente dos Estados Unidos da América, deu início ao processo de saída daquele país da:",
    "options": [
      "Organização Mundial de Saúde",
      "Organização do Tratado Atlântico Norte",
      "Fundo Monetário Internacional",
      "Organização das Nações Unidas"
    ],
    "correct": "Organização Mundial de Saúde"
  },
  {
    "id": 111,
    "topic": "II",
    "question": "Quem é o atual Sumo Pontífice?",
    "options": [
      "Bento XIV",
      "João Paulo II",
      "Leão XIV",
      "Paulo VI"
    ],
    "correct": "Leão XIV"
  },
  {
    "id": 112,
    "topic": "II",
    "question": "Lisboa recebeu, em novembro de 2025, uma das maiores feiras de tecnologia e inovação. Trata-se da:",
    "options": [
      "Internet World Congress",
      "Mobile World Congress",
      "Web Summit",
      "Internet Summit Expo"
    ],
    "correct": "Web Summit"
  },
  {
    "id": 113,
    "topic": "II",
    "question": "Qual é o nome atual do Ministro da Administração Interna do Governo Português?",
    "options": [
      "Miguel Macedo",
      "Constança Urbano de Sousa",
      "Azeredo Lopes",
      "Maria Lúcia da Conceição Abrantes"
    ],
    "correct": "Maria Lúcia da Conceição Abrantes"
  },
  {
    "id": 114,
    "topic": "II",
    "question": "O atual Ministro das Finanças é:",
    "options": [
      "Vitor Gaspar",
      "Joaquim Miranda Sarmento",
      "Maria Luís Albuquerque",
      "António Bagão Félix"
    ],
    "correct": "Joaquim Miranda Sarmento"
  },
  {
    "id": 115,
    "topic": "II",
    "question": "O nome completo do atual Papa Leão XIV é:",
    "options": [
      "Robert Francis Prevost",
      "Francis Prevost",
      "Charles Francis Prevost",
      "John Prevost"
    ],
    "correct": "Robert Francis Prevost"
  },
  {
    "id": 116,
    "topic": "II",
    "question": "Qual dos seguintes países faz fronteira com a Áustria?",
    "options": [
      "Polónia",
      "França",
      "Itália",
      "Croácia"
    ],
    "correct": "Itália"
  },
  {
    "id": 117,
    "topic": "II",
    "question": "Sergei Skripal, ex-oficial de inteligência militar russo, alegado agente duplo para os serviços de inteligência britânicos, foi, em 2018:",
    "options": [
      "Detido pela Sluzhba Vneshney Razvedki (SVR) e condenado a 30 anos de prisão pelo Supremo Tribunal de Justiça Russo",
      "Nomeado Cavaleiro-Grã-Cruz pela Rainha de Inglaterra",
      "Autor de um livro best seller, com repercussão internacional, intitulado de \"A Toupeira\"",
      "Assassinado por envenenamento"
    ],
    "correct": "Assassinado por envenenamento"
  },
  {
    "id": 118,
    "topic": "II",
    "question": "A Frontex, criada em outubro de 2004, tem como missão, entre outras:",
    "options": [
      "Garantir a segurança das fronteiras externas europeias",
      "Promover a investigação da criminalidade global",
      "Garantir a segurança das fronteiras externas globais",
      "Fiscalizar e punir a atividade dos serviços de fronteiras nacionais"
    ],
    "correct": "Garantir a segurança das fronteiras externas europeias"
  },
  {
    "id": 119,
    "topic": "II",
    "question": "O novo Coronavirus, designado SARS-CoV-2 identificado pela primeira vez em dezembro de 2019, na China, na cidade de Wuhan, tem como sintomas mais comuns:",
    "options": [
      "Febre, tosse, dor de garganta, manchas dermatológicas, dores musculares, entre outras",
      "Febre, tosse, dor de garganta, cansaço, dores musculares, entre outros",
      "Febre, tosse, dor de garganta, queda capilar, dores musculares, entre outras",
      "Todas as opções estão incorretas. O SARS-CoV-2 é um vírus totalmente assintomático"
    ],
    "correct": "Febre, tosse, dor de garganta, cansaço, dores musculares, entre outros"
  },
  {
    "id": 120,
    "topic": "II",
    "question": "O Ministério Público é um órgão…",
    "options": [
      "judicial",
      "governamental",
      "religioso",
      "colegial"
    ],
    "correct": "judicial"
  },
  {
    "id": 121,
    "topic": "II",
    "question": "A 31 de janeiro do 2020, o Reino Unido deixou de ser um Estado-Membro da União Europeia, entrando em vigor o Acordo de Saída. Esta “saída” é também designada de:",
    "options": ["Brexif", "Brexout", "Brexit", "Ukout!"],
    "correct": "Brexit"
  },
  {
    "id": 122,
    "topic": "II",
    "question": "No âmbito da cibersegurança, o phishing é:",
    "options": [
      "O pacote de informação enviado de um servidor web para um programa de navegação, e depois reenviado sempre que este aceda ao servidor",
      "O programa que introduzir no sistema, geralmente de forma incorreta, com a intenção de comprometer a confidencialidade, a integridade ou a disponibilidade dos dados da vítima, de aplicações ou do sistema operativo, perturbando a vítima",
      "Quando é redirecionado para websites falsos que solicitam informação pessoal",
      "O envio aos internautas de mensagens de correio eletrónico, com a aparência de terem origem em organizações financeiras credíveis, mas com ligações para falsos sítios web que replicam os originais, e nos quais são feitos pedidos de atualização de dados privados dos clientes"
    ],
    "correct": "O envio aos internautas de mensagens de correio eletrónico, com a aparência de terem origem em organizações financeiras credíveis, mas com ligações para falsos sítios web que replicam os originais, e nos quais são feitos pedidos de atualização de dados privados dos clientes"
  },
  {
    "id": 123,
    "topic": "II",
    "question": "De que tem medo quem sofre de claustrofobia?",
    "options": ["De animais", "Da escuridão", "Da interação social", "De espaços fechados"],
    "correct": "De espaços fechados"
  },
  {
    "id": 124,
    "topic": "II",
    "question": "Qual das afirmações seguintes está errada?",
    "options": [
      "O 'Ecstasy', também conhecido por MDMA, tem como efeitos imediatos, entre outros, a diminuição do apetite e a insónia",
      "A 'Cannabis', deriva de uma planta denominada 'Cannabis sativa', também conhecido por 'erva', 'marijuana', 'haxixe', entre outras designações, dependendo da forma de consumo tem como efeitos imediatos, entre outros, a sonolência e a fragmentação dos pensamentos",
      "A 'Cocaína', deriva do ópio, enquanto produto natural proveniente da papoila 'Papaver omniferum', atua no sistema nervoso central causando sonolência e analgesia",
      "A 'Heroína' tem como efeitos imediatos, no sistema nervoso central, entre outros, a analgesia e a contração da pupila"
    ],
    "correct": "A 'Cocaína', deriva do ópio, enquanto produto natural proveniente da papoila 'Papaver omniferum', atua no sistema nervoso central causando sonolência e analgesia"
  },
  {
    "id": 125,
    "topic": "II",
    "question": "A cortiça é um dos produtos naturais mais característicos de Portugal. De que árvore é produzida a cortiça?",
    "options": ["Oliveira", "Eucalipto", "Pinheiro", "Sobreiro"],
    "correct": "Sobreiro"
  },
  {
    "id": 126,
    "topic": "II",
    "question": "No que diz respeito aos feriados nacionais, o Dia de Portugal, Camões e das Comunidades é assinado todos os anos em:",
    "options": ["5 de outubro", "10 de junho", "1 de novembro", "25 de abril"],
    "correct": "10 de junho"
  },
  {
    "id": 127,
    "topic": "III",
    "question": "Segundo a alínea a) do n.° 2 do artigo 64° da CRP, o direito à proteção da saúde é realizado:",
    "options": [
      "Através de um serviço nacional de saúde universal e geral e, tendo em conta as condições económicas e sociais dos cidadãos, gratuito",
      "Através de um serviço nacional de saúde universal e geral e, tendo em conta as condições económicas e sociais dos cidadãos, tendencialmente gratuito",
      "Através de um serviço nacional de saúde local e restrito, tendo em conta as condições económicas e sociais dos cidadãos, tendencialmente gratuito",
      "Através de um serviço nacional de saúde local e restrito, tendo em conta as condições económicas e sociais dos cidadãos, gratuito"
    ],
    "correct": "Através de um serviço nacional de saúde universal e geral e, tendo em conta as condições económicas e sociais dos cidadãos, tendencialmente gratuito"
  },
  {
    "id": 128,
    "topic": "III",
    "question": "A Constituição da República Portuguesa confere aos jovens o gozo de proteção especial para efetivação dos seus direitos económicos, sociais e culturais, nomeadamente:",
    "options": ["No ensino, na formação profissional e na cultura", "Na educação física e no desporto", "No aproveitamento dos tempos livres", "Todas as opções estão corretas"],
    "correct": "Todas as opções estão corretas"
  },
  {
    "id": 129,
    "topic": "III",
    "question": "O Governo é constituído pelo:",
    "options": [
      "Primeiro-Ministro, pelos Ministros e pelos Secretários e Subsecretários de Estado",
      "Primeiro-Ministro, pelos Ministros, pelos Secretários de Estado e pelos Deputados",
      "Presidente da Assembleia da República, pelo Primeiro-Ministro, pelos Ministros e pelos Secretários de Estado",
      "Presidente da Assembleia da República, pelo Primeiro-Ministro, pelos Ministros, pelos Secretários de Estado e pelos Deputados"
    ],
    "correct": "Primeiro-Ministro, pelos Ministros e pelos Secretários e Subsecretários de Estado"
  },
  {
    "id": 130,
    "topic": "III",
    "question": "O mandato do Presidente da República tem a duração de:",
    "options": [
      "4 Anos e termina com a eleição do novo Presidente",
      "4 Anos e termina com a posse do novo Presidente",
      "5 Anos e termina com a posse do novo Presidente",
      "5 Anos e termina com a eleição do novo Presidente"
    ],
    "correct": "5 Anos e termina com a posse do novo Presidente"
  },
  {
    "id": 131,
    "topic": "III",
    "question": "Os tribunais são os órgãos de soberania com competência para:",
    "options": [
      "Administrar a verdade em nome do povo",
      "Administrar a verdade em nome do Governo",
      "Administrar a justiça em nome do povo",
      "Administrar a justiça em nome do Governo"
    ],
    "correct": "Administrar a justiça em nome do povo"
  },
  {
    "id": 132,
    "topic": "III",
    "question": "Além do Tribunal Constitucional, existem as seguintes categorias de tribunais:",
    "options": [
      "O Supremo Tribunal de Justiça e os tribunais judiciais de primeira e de segunda instância",
      "O Supremo Tribunal Administrativo e os demais tribunais administrativos e fiscais",
      "O Tribunal de Contas",
      "Todas as opções estão corretas"
    ],
    "correct": "Todas as opções estão corretas"
  },
  {
    "id": 133,
    "topic": "IV",
    "question": "Todos os indivíduos têm direito:",
    "options": [
      "Ao reconhecimento junto da sua Comunidade da sua personalidade jurídica",
      "Ao reconhecimento por parte do Governo da sua personalidade jurídica",
      "Ao reconhecimento em todos os lugares da sua personalidade jurídica",
      "Ao reconhecimento perante os Tribunais da sua personalidade jurídica"
    ],
    "correct": "Ao reconhecimento em todos os lugares da sua personalidade jurídica"
  },
  {
    "id": 134,
    "topic": "IV",
    "question": "Ninguém pode ser arbitrariamente:",
    "options": ["Preso", "Detido", "Exilado", "Todas as opções estão corretas"],
    "correct": "Todas as opções estão corretas"
  },
  {
    "id": 135,
    "topic": "IV",
    "question": "Toda a pessoa tem o direito de:",
    "options": [
      "Livremente circular e escolher a sua residência no interior de um Estado",
      "Livremente circular e escolher a sua residência em qualquer local",
      "Circular com a condicionante imposta por cada Estado e aí escolher a sua residência",
      "Com exceção dos criminosos, livremente circular e escolher a sua residência no interior de um Estado"
    ],
    "correct": "Livremente circular e escolher a sua residência no interior de um Estado"
  },
  {
    "id": 136,
    "topic": "IV",
    "question": "Toda a pessoa, individual ou coletivamente:",
    "options": ["Tem direito ao respeito", "Tem direito a uma casa", "Tem direito à propriedade", "Tem direito de pronúncia"],
    "correct": "Tem direito à propriedade"
  },
  {
    "id": 137,
    "topic": "IV",
    "question": "Segundo o artigo 30.° da DUDH:",
    "options": [
      "Nenhuma disposição da presente Declaração pode ser interpretada de maneira a envolver para qualquer Estado, agrupamento ou indivíduo o direito de se entregar a alguma atividade ou de praticar algum ato destinado a destruir os direitos e liberdades aqui enunciados",
      "Com exceção das disposições inerentes ao direito à vida, à liberdade e à segurança pessoal, nenhuma outra disposição da Declaração pode ser interpretada de maneira a envolver para qualquer Estado, agrupamento ou indivíduo o direito de se entregar a alguma atividade ou de praticar algum ato destinado a destruir os direitos e liberdades aqui enunciados",
      "Qualquer disposição da presente Declaração deve ser interpretada de maneira a envolver para qualquer Estado, agrupamento ou indivíduo o direito de se entregar a alguma atividade ou de praticar algum ato destinado a destruir os direitos e liberdades aqui enunciados",
      "Apenas algumas disposições da presente Declaração podem ser interpretadas de maneira a envolver para qualquer Estado, agrupamento ou indivíduo o direito de se entregar a alguma atividade ou de praticar algum ato destinado a destruir os direitos e liberdades aqui enunciados"
    ],
    "correct": "Nenhuma disposição da presente Declaração pode ser interpretada de maneira a envolver para qualquer Estado, agrupamento ou indivíduo o direito de se entregar a alguma atividade ou de praticar algum ato destinado a destruir os direitos e liberdades aqui enunciados"
  },
  {
    "id": 138,
    "topic": "V",
    "question": "Segundo a Lei n.° 53/2007, de 31 de agosto, a Polícia de Segurança de Segurança Pública (PSP) define-se como...",
    "options": [
      "um corpo superior de polícia criminal organizado hierarquicamente, dotado de autonomia administrativa",
      "um corpo superior de polícia criminal organizado hierarquicamente, não dotado de autonomia administrativa",
      "uma força de segurança de natureza militar, constituída por militares organizados num corpo especial de tropas e dotada de autonomia administrativa",
      "uma força de segurança, uniformizada e armada, com natureza de serviço público e dotada de autonomia administrativa"
    ],
    "correct": "uma força de segurança, uniformizada e armada, com natureza de serviço público e dotada de autonomia administrativa"
  },
  {
    "id": 139,
    "topic": "V",
    "question": "Nos termos do artigo 9.° da Lei Orgânica da PSP (Lei n.° 53/2017, de 31 de agosto), considera-se uma força pública...",
    "options": [
      "o efetivo minimo de um agente em missão de serviço",
      "o efetivo mínimo de um agente, mesmo fora de serviço",
      "o efetivo mínimo de dois agentes em missão de serviço",
      "o efetivo mínimo de dois agentes, mesmo fora de serviço"
    ],
    "correct": "o efetivo mínimo de dois agentes em missão de serviço"
  },
  {
    "id": 140,
    "topic": "V",
    "question": "As subunidades dos comandos territoriais de Polícia da PSP são:",
    "options": [
      "O comando, a divisão policial e a esquadra",
      "A divisão policial e a esquadra",
      "O destacamento e a esquadra",
      "A esquadra e o posto"
    ],
    "correct": "A divisão policial e a esquadra"
  },
  {
    "id": 141,
    "topic": "V",
    "question": "A Unidade Especial de Polícia (UEP) compreende as seguintes subunidades operacionais:",
    "options": [
      "A Equipa de Intervenção Rápida, o Grupo de Operações Especiais, o Corpo de Segurança Pessoal, o Centro de Inativação de Explosivos e Segurança em Subsolo e o Grupo Operacional Cinotecnico",
      "O Corpo de Intervenção, o Grupo de Operações Especiais, o Corpo de Segurança Pessoal, o Centro de Inativação de Explosivos e Segurança em Subsolo e o Grupo Operacional Cinotécnico",
      "O Corpo de Intervenção, o Grupo de Operações Especiais, a Segurança Privada, o Centro de Inativação de Explosivos e Segurança em Subsolo e o Grupo Operacional Cinotécnico",
      "O Corpo de Intervenção, o Grupo de Operações Especiais, o Corpo de Segurança Privada, o Centro de Minas e Armadilhas e o Grupo Operacional Cinotecnico"
    ],
    "correct": "O Corpo de Intervenção, o Grupo de Operações Especiais, o Corpo de Segurança Pessoal, o Centro de Inativação de Explosivos e Segurança em Subsolo e o Grupo Operacional Cinotécnico"
  },
  {
    "id": 142,
    "topic": "VI",
    "question": "O artigo 7.° do Estatuto da PSP (Decreto-Lei n.° 243/2015, de 19 de outubro) prevê que os polícias estão sujeitos a um regime de continências e honras policiais próprio aprovado por portaria do ministro da tutela. É também definido neste artigo que as normas relativas a ordem unida, apresentação e aprumo são aprovadas por despacho….",
    "options": [
      "do ministro da defesa",
      "do ministro da administração interna",
      "do diretor nacional",
      "dos diretores nacionais-adjuntos"
    ],
    "correct": "do diretor nacional"
  },
  {
    "id": 143,
    "topic": "VI",
    "question": "O Artigo 10.° do Estatuto da PSP (Decreto-Lei n.° 243/2015, de 19 de outubro) estabelece deveres profissionais que norteiam a ação do pessoal com funções policiais da PSP, prevendo que...",
    "options": [
      "os polícias não podem fazer declarações que afetem a subordinação da PSP à legalidade democrática, a dependência da instituição perante os órgãos do Governo, a sua isenção política e partidária, a coesão e o prestígio da instituição, ou que violem os princípios da hierarquia de comando e da disciplina, não sendo extensivo a declarações ou comentários públicos sobre matérias ou procedimentos operacionais da PSP",
      "os polícias não podem fazer declarações que afetem a subordinação da PSP à legalidade democrática, a dependência da instituição perante os órgãos do Governo, a sua isenção política e partidária, a coesão e o prestígio da instituição, ou que violem os princípios da hierarquia de comando e da disciplina, sendo extensivo a declarações ou comentários públicos sobre matérias ou procedimentos operacionais da PSP",
      "os polícias podem fazer declarações que afetem a subordinação da PSP à legalidade democrática, a dependência da instituição perante os órgãos do Governo, a sua isenção política e partidária, a coesão e o prestígio da instituição, ou que violem os principios da hierarquia de comando e da disciplina, não sendo extensivo a declarações ou comentários públicos sobre matérias ou procedimentos operacionais da PSP",
      "os polícias podem fazer declarações que afetem a subordinação da PSP à legalidade democrática, a dependência da instituição perante os órgãos do Governo, a sua isenção política e partidária, a coesão e o prestigio da instituição, ou que violem os princípios da hierarquia de comando e da disciplina, sendo extensivo a declarações ou comentários públicos sobre matérias ou procedimentos operacionais da PSP"
    ],
    "correct": "os polícias não podem fazer declarações que afetem a subordinação da PSP à legalidade democrática, a dependência da instituição perante os órgãos do Governo, a sua isenção política e partidária, a coesão e o prestígio da instituição, ou que violem os princípios da hierarquia de comando e da disciplina, sendo extensivo a declarações ou comentários públicos sobre matérias ou procedimentos operacionais da PSP"
  },
  {
    "id": 144,
    "topic": "VI",
    "question": "Em conformidade com o Estatuto da PSP em vigência, recai sobre o pessoal com funções policais da PSP o dever de disponibilidade, o que implica…",
    "options": [
      "os polícias devem manter permanentemente disponibilidade para o serviço, ainda que com sacrifício dos interesses pessoais",
      "os polícias devem manter permanentemente disponibilidade para o serviço, desde que não implique sacrifício dos interesses pessoais",
      "os polícias devem cumprir unicamente o horário de serviço para o qual se encontram devidamente escalados",
      "Todas as opções estão incorretas"
    ],
    "correct": "os polícias devem manter permanentemente disponibilidade para o serviço, ainda que com sacrifício dos interesses pessoais"
  },
  {
    "id": 145,
    "topic": "VI",
    "question": "Atualmente a carreira de agente de polícia da PSP compreende as categorias:",
    "options": [
      "De agente principal e de agente",
      "De agente principal, de agente e de guarda",
      "De agente coordenador, de agente principal e de agente",
      "De agente ajudante e de agente"
    ],
    "correct": "De agente coordenador, de agente principal e de agente"
  },
  {
    "id": 146,
    "topic": "VI",
    "question": "Em termos de formação policial, os elementos com funções policiais são obrigados a frequentar, anualmente, no minimo...",
    "options": [
      "1 hora de formação policial ou de outras formações não reconhecidas como de interesse para as outras competências da PSP",
      "15 horas de formação policial ou de outras formações reconhecidas como de interesse para as outras competências da PSP",
      "90 horas de formação policial ou de outras formações reconhecidas como de interesse para as outras competências da PSP",
      "Todas as opções estão incorretas"
    ],
    "correct": "15 horas de formação policial ou de outras formações reconhecidas como de interesse para as outras competências da PSP"
  },
  {
    "id": 147,
    "topic": "VI",
    "question": "O Estatuto da PSP em vigor estabelece os limites máximos de idade para passagem à situação de pre-aposentaçao para os elementos com funções policiais, encontrando-se assim definidos...",
    "options": [
      "55 anos para todas as carreiras",
      "62 anos para a categoria de superintendente-chefe e 60 anos para as restantes categorias e carreiras",
      "65 anos para todas as carreiras",
      "70 anos para todas as carreiras"
    ],
    "correct": "62 anos para a categoria de superintendente-chefe e 60 anos para as restantes categorias e carreiras"
  },
  {
    "id": 148,
    "topic": "VII",
    "question": "No Parlamento Europeu, o número de deputados por país é, aproximadamente, proporcional...",
    "options": [
      "à área geográfica de cada país",
      "ao PIB (produto interno bruto) de cada país",
      "à população de cada país",
      "à antiguidade de cada pais na União Europeia"
    ],
    "correct": "à população de cada país"
  },
  {
    "id": 149,
    "topic": "VII",
    "question": "Dos países assinalados qual faz parte da União Europeia?",
    "options": [
      "Suíça",
      "Malta",
      "Reino Unido",
      "Turquia"
    ],
    "correct": "Malta"
  },
  {
    "id": 150,
    "topic": "VII",
    "question": "Os seis (6) países fundadores da atual União Europeia são...",
    "options": [
      "Alemanha, Bélgica, França, Itália, Luxemburgo e Países Baixos",
      "Alemanha, Bélgica, França, Luxemburgo, Países Baixos e Espanha",
      "Alemanha, Bélgica, Luxemburgo, Países Baixos, Espanha e Portugal",
      "Alemanha, Bélgica, Luxemburgo, Países Baixos, Itália e Suíça"
    ],
    "correct": "Alemanha, Bélgica, França, Itália, Luxemburgo e Países Baixos"
  },
  {
    "id": 151,
    "topic": "V",
    "question": "Os elementos da PSP com funções policiais são considerados agentes da força pública e de autoridade quando lhes não deva ser atribuído qualidade superior. São consideradas autoridades de policia:",
    "options": [
      "O comandante-geral, o 2.° comandante-geral, o inspetor nacional, os comandantes dos Comandos Operacionais da PSP, outros oficiais da PSP, quando no exercicio de funções de comando ou chefia operacional",
      "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o inspetor nacional, o comandante da Unidade Especial de Policia, os comandantes das unidades e subunidades até ao nível de esquadra, todos os oficiais da PSP",
      "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o inspetor nacional, o comandante da Unidade Especial de Polícia, os comandantes das unidades e subunidades até ao nível de esquadra, outros oficiais da PSP, quando no exercício de funções de comando ou chefia operacional",
      "O comandante-geral, o 2º comandante-geral, o inspetor nacional, o comandante da Unidade Especial de Polícia, os comandantes das unidades e subunidades até ao nível de esquadra, todos os oficiais da PSP no exercício de funções de comando ou chefia operacional"
    ],
    "correct": "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o inspetor nacional, o comandante da Unidade Especial de Polícia, os comandantes das unidades e subunidades até ao nível de esquadra, outros oficiais da PSP, quando no exercício de funções de comando ou chefia operacional"
  },
  {
    "id": 152,
    "topic": "V",
    "question": "A Lei n.° 53/2007 de 31 de Agosto aprova a orgânica da Polícia de Segurança Pública e define órgãos de polícia criminal como:",
    "options": [
      "Os Oficiais e Chefes da PSP com funções policiais incumbidos de realizar quaisquer atos ordenados por autoridade judiciária ou determinados pelo Código de Processo Penal",
      "Todos os elementos da PSP com funções policiais incumbidos de realizar quaisquer atos ordenados por autoridade judiciária ou determinados pelo Código de Processo Penal",
      "Todos os elementos da PSP com funções policiais incumbidos de realizar quaisquer atos ordena-mdos por autoridade judiciária ou determinados pelo Código de Processo Administrativo",
      "Todos os elementos da PSP com funções policiais e com o curso de investigação criminal, incumbidos de realizar quaisquer atos ordenados por autoridade judiciária ou determinados pelo Código de Processo Administrativo"
    ],
    "correct": "Todos os elementos da PSP com funções policiais incumbidos de realizar quaisquer atos ordenados por autoridade judiciária ou determinados pelo Código de Processo Penal"
  },
  {
    "id": 153,
    "topic": "V",
    "question": "A Direção Nacional compreende:",
    "options": [
      "O Comandante-geral, o 2.º Comandante-geral, o Comando Operacional, o Comando da Administração dos Recursos Internos e o Comando da Doutrina e Formação, a Inspeção e as unidades orgânicas de operações e segurança, de recursos humanos e de logística e finanças",
      "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o Conselho Superior de Polícia, o Conselho de Deontologia e Disciplina e a Junta Superior de Saúde, a Inspeção e as unidades orgânicas de operações e segurança, de recursos humanos e de logística e finanças",
      "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o Conselho Superior de Polícia, o Conselho de Deontologia e Disciplina e a Junta Superior de Saúde, a Inspeção Geral da Administração Interna",
      "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o Conselho Superior de Policia, o Comando Operacional, o Comando da Administração dos Recursos Internos e a Inspeção Geral da Administração Interna."
    ],
    "correct": "O diretor nacional, os diretores nacionais adjuntos, o Conselho Superior de Polícia, o Conselho de Deontologia e Disciplina e a Junta Superior de Saúde, a Inspeção e as unidades orgânicas de operações e segurança, de recursos humanos e de logística e finanças"
  },
  {
    "id": 154,
    "topic": "VI",
    "question": "Em conformidade com o Estatuto da PSP em vigência, recai sobre o pessoal com funções policais da PSP o dever de disponibilidade, o que implica…",
    "options": [
      "os polícias devem manter permanentemente disponibilidade para o serviço, ainda que com sacrifício dos interesses pessoais",
      "os polícias devem manter permanentemente disponibilidade para o serviço, desde que não implique sacrifício dos interesses pessoais",
      "os polícias devem cumprir unicamente o horário de serviço para o qual se encontram devidamente escalados",
      "Todas as opções estão incorretas"
    ],
    "correct": "os polícias devem manter permanentemente disponibilidade para o serviço, ainda que com sacrifício dos interesses pessoais"
  },
  {
    "id": 155,
    "topic": "VI",
    "question": "Os polícias exercem as suas funções devidamente uniformizados e armados. Para o exercício de funções operacionais ou de apoio:",
    "options": [
      "Que pela sua natureza e especificidade assim o exijam, nunca pode ser dispensado o uso de uniforme ou armamento",
      "Que pela sua natureza e especificidade assim o exijam, pode ser dispensado o uso de uniforme ou armamento, nas condições fixadas por despacho do diretor nacional",
      "Que pela sua natureza e especificidade assim o exijam, pode ser dispensado o uso de uniforme ou armamento, nas condições fixadas por despacho do Ministro da Administração Interna",
      "Que pela sua natureza e especificidade assim o exijam, pode ser dispensado o uso de uniforme ou armamento, nas condições fixadas por despacho do Comandante direto"
    ],
    "correct": "Que pela sua natureza e especificidade assim o exijam, pode ser dispensado o uso de uniforme ou armamento, nas condições fixadas por despacho do diretor nacional"
  },
  {
    "id": 156,
    "topic": "VI",
    "question": "O direito a férias é irrenunciável e o seu gozo efetivo não pode ser substituído por qualquer compensação económica, ainda que com o acordo do interessado. No ano civil de ingresso, os polícias:",
    "options": [
      "Têm direito a dois dias e meio de férias por cada um dos meses completos de serviço efetivo prestado até 31 de dezembro desse ano",
      "Podem gozar as suas férias, após três meses completos de efetividade de serviço",
      "Têm direito a dois dias úteis de férias por cada um dos meses completos de serviço efetivo prestado até 31 de dezembro desse ano",
      "Podem gozar as suas férias, após doze meses completos de efetividade de serviço"
    ],
    "correct": "Têm direito a dois dias úteis de férias por cada um dos meses completos de serviço efetivo prestado até 31 de dezembro desse ano"
  },
  {
    "id": 157,
    "topic": "VI",
    "question": "A ausência, quando previsível, é comunicada por escrito ao superior hierárquico competente, acompanhada da indicação do motivo justificativo, com a antecedência mínima de cinco dias úteis. Esta afirmação é:",
    "options": [
      "Falsa. Os polícias podem faltar quatro dias por mês por conta do período de férias, até ao máximo de 15 dias por ano",
      "Verdadeira. Os polícias podem faltar dois dias por mês por conta do período de férias, até ao máximo de 13 dias por ano.",
      "Falsa. As faltas por conta do período de férias são obrigatoriamente comunicadas com a antecedência mínima de 24 horas e estão sujeitas a autorização, que pode ser recusada se forem suscetíveis de causar prejuízo para o normal funcionamento do serviço, por decisão devidamente fundamentada",
      "Verdadeira. As faltas por conta do período de férias são obrigatoriamente comunicadas com a antecedência mínima de 24 horas e não estão sujeitas a autorização"
    ],
    "correct": "Verdadeira. Os polícias podem faltar dois dias por mês por conta do período de férias, até ao máximo de 13 dias por ano."
  },
  {
    "id": 158,
    "topic": "VII",
    "question": "O Conselho delibera...",
    "options": [
      "por maioria qualificada, salvo disposição em contrário dos Tratados",
      "por maioria simples, salvo disposição em contrário dos Tratados",
      "por unanimidade, salvo disposição em contrário dos Tratados",
      "pelo método do voto secreto"
    ],
    "correct": "por maioria qualificada, salvo disposição em contrário dos Tratados"
  },
  {
    "id": 159,
    "topic": "VII",
    "question": "O Parlamento Europeu (PE)...",
    "options": [
      "exerce conjuntamente com o Conselho e a Comissão a função legislativa",
      "é a única Instituição legislativa da União",
      "é uma Instituição dotada de atribuições essencialmente executivas",
      "é uma Instituição criada para exercer o direito de iniciativa legislativa"
    ],
    "correct": "exerce conjuntamente com o Conselho e a Comissão a função legislativa"
  },
  {
    "id": 160,
    "topic": "VII",
    "question": "O Conselho Europeu...",
    "options": [
      "desde sempre foi uma Instituição da União Europeia",
      "é uma Instituição da União Europeia depois do Tratado de Maastricht",
      "com o tratado de Lisboa passou a ser uma Instituição da União Europeia",
      "é uma Agência Europeia"
    ],
    "correct": "com o tratado de Lisboa passou a ser uma Instituição da União Europeia"
  }
]